# SHIFT-REST-Service

**Ledger** - идеальное решение для вашего бизнеса.


***


## Описание

Этот проект реализует REST-сервис для просмотра текущей зарплаты и даты следующего повышения сотрудника. Для обеспечения безопасности доступа к данным используется аутентификация по логину и паролю с выдачей секретного токена.

## Технологии

- Python
- FastAPI


***


## Установка

1. Клонируйте репозиторий и перейдите в его директорию:
   ```bash
    git clone https://gitlab.com/l1ght_/ledger-shift-rest.git
    cd ledger-shift-rest
   ```

2. Создайте файл `.env` и внесите свои значения переменных окружения, используя шаблон из файла `env.example`.


3. Создайте виртуальную среду Python:
    ```bash
    python -m venv venv
    ```

4. Активируйте виртуальную среду:

    * Для Windows:
        ```bash
        venv\Scripts\activate
        ```
   
    * Для macOS и Linux:
       ```bash
       source venv/bin/activate
       ```

5. Установите все зависимости:
    ```bash
    pip install -r requirements.txt
    ```


***


## Запуск сервиса

После установки зависимостей запустите сервер:

```bash
uvicorn service:app --host 0.0.0.0 --port 80 --workers 1
```

После успешного запуска перейдите по адресу http://localhost/docs# в вашем браузере для доступа к документации сервиса.


***


## Взаимодействие с сервисом

### Аутентификация и авторизация
Для аутентификации и авторизации пользователей используется JWT токен. Для получения токена необходимо выполнить запрос с правильными учетными данными на соответствующий эндпоинт:



#### Регистрация нового пользователя (Register)
* **Метод**: POST
* **URL**: /auth/register
* **Тело запроса**:

   ```json
   {
     "login": "new_user",
     "password": "new_password",
     "full_name": "New User"
   }
   ```

Этот эндпоинт позволяет зарегистрировать нового пользователя в системе. Вам необходимо отправить запрос с данными нового пользователя в формате JSON. Обязательные поля: login - уникальный логин пользователя, password - пароль пользователя, full_name - полное имя пользователя. После успешной регистрации пользователя вы сможете использовать его учетные данные для аутентификации через эндпоинт Login.



#### Получение JWT токена (Login)
* **Метод**: POST
* **URL**: /auth/jwt/login
* **Тело запроса**:

   ```json
   {
     "username": "your_username",
     "password": "your_password"
   }
   ```
После успешной аутентификации вы получите JWT токен, который нужно использовать для доступа к другим эндпоинтам.



#### Выход и уничтожение JWT токена (Logout)
* **Метод**: POST
* **URL**: /auth/jwt/logout
* **Тело запроса**: не требуется
* **Заголовок** `Authorization: Bearer <your_token>`



#### Получение информации о текущем пользователе (Get Me)
* **Метод**: GET
* **URL**: /me
* **Заголовок** `Authorization: Bearer <your_token>`



### Управление пользователями
Сервис позволяет пользователю с флагом superuser: просматривать, создавать, обновлять и удалять других пользователей.



#### Получение информации о текущем пользователе (Get Me)
* **Метод**: GET
* **URL**: /me
* **Заголовок** `Authorization: Bearer <your_token>`



#### Получение информации о пользователе по ID (Get User)
* **Метод**: GET
* **URL**: /edit/{id}
* **Параметры** URL: id - идентификатор пользователя
* **Заголовок** `Authorization: Bearer <your_token>`



#### Обновление информации о пользователе (Update User)
* **Метод**: PATCH
* **URL**: /edit/{id}
* **Параметры URL**: id - идентификатор пользователя
* **Заголовок** `Authorization: Bearer <your_token>`
* **Тело запроса**:
   ```json
   {
     "wage": 50000,
     "date_of_promotion": "2024-05-26",
     "is_superuser": false
   }
   ```



#### Удаление пользователя (Delete User)
* **Метод**: DELETE
* **URL**: /edit/{id}
* **Параметры URL**: id - идентификатор пользователя
* **Заголовок** `Authorization: Bearer <your_token>`



***


## Логика работы сервиса

Сотрудник компании регистрирует аккаунт, указывая свой логин, ФИО и пароль, чтобы бухгалтер(или тот, кто назначает сотрудникам зарплату) мог по ФИО сотрудника определить назначенную ему зарплату и дату следующего повышения.

* Сотрудник видит только своё ФИО, зарплату и дату следующего повышения.
* Бухгалтер может видеть ФИО: сотрудников, зарплату и дату повышения. Логин сотрудника он не видит, в целях безопасности.
* Бухгалтер может изменить у сотрудников: зарплату, дату повышения и метку superuser(если нужно будет назначить другого сотрудника бухгалтером).

В задании просили создать REST-сервис с выдачей токена по логину и паролю, не указав явно, что использовать в качестве логина. Я решил использовать классическое понимание логина в виде уникальной строки, а не email. Это также позволило продемонстрировать умение настройки стандартного шаблона FastAPI-Users под свои нужды, без использования полей БД активации, верификации и email.
